\chapter{Komponenten eines Geoportals}
Als wesentliches Merkmal kann die Startseite und damit die Begrüßung des Nutzers betrachtet werden, hier sollten die wesentlichen Informationen gebündelt dargestellt werden \cite{LGLN-Komponenten-Geoportal}, als Beispiel die Kontaktdaten der Institution.
\newline \newline
Die Hauptaufgabe eines Geoportals ist es dem Nutzer Inhalte bereitzustellen. Um dies zu ermöglichen müssen diese Inhalte jedoch zuerst dem Geoportal hinzugefügt werden.\newline
Dies kann entweder über manuelles hinzufügen des Inhaltes im Code erfolgen oder welches für den Bearbeiter sehr viel komfortabler ist über ein Content Management System (CMS) \cite{Hueben-Anforderungen-Geoportal}. \newline
Hier wird meist über eine Weboberfläche die Möglichkeit geboten alle Inhalte und teilweise auch die Gestaltung des Portals selbst über den Webbrowser bearbeiten zu können. Dadurch wird es auch möglich, dass mehrere Personen gleichzeitig an dem Inhalt des Geoportals arbeiten können. Somit kann ein ganzes Redakteuren Team aufgebaut werden und somit die Pflege des Portals erheblich verbessern.
\newline\newline
Ein weiterer positiver Nebeneffekt ist, dass ein CMS meist auch eine Benutzeradministration beinhaltet \cite{Hueben-Realisierung-Geoportal}.
Dies ermöglicht eine spezifische Rollen und Rechtevergabe für einzelne Dienst oder Anwendungen. So können Mitarbeiter einer Behörde die Recht haben Informationen über Besitzer von Flurstücken aufzurufen wobei der normale Nutzer nur die Flurstücke ohne Personenbezogene Daten aufrufen darf.\newline
Durch die Benutzeradministration können sich Nutzer selbst am Portal anmelden und bekommen zumeist die niedrigste Zugangsrolle. Diese Anmeldung kann auch für möglicherweise kostenpflichtige Dienste genutzt werden.
\newline \newline
Die hinzugefügten Daten müssen jedoch auch für den Nutzer gezielt abrufbar sein. Hierfür werden meist Such- und Metadatendienste verwendet \cite{Hueben-Realisierung-Geoportal}, diese erlauben es nicht nur anhand des Namens des Dienstes zu suchen, sondern ebenfalls innerhalb der Metainformationen und der räumlichen Ausdehnung der Informationen. Um die Nutzererfahrung weiter zu verbessern sollte das Suchfeld auch eine Autovervollständigung besitzen. Dies ist mittlerweile in Portalen absolut gängig und sollte somit auch in Geoportale übernommen werden. Wenn der Nutzer den gewünschten Dienst gefunden hat sollte es ihm einfach ermöglicht werden diesen zu Nutzen. Hierfür gibt es zwei gängige Möglichkeiten, er will den Dienst in einer GIS-Software nutzen oder ihn im WebViewer betrachten.
\newline \newline
Generell sollte auf die Benutzbarkeit \cite{Hueben-Realisierung-Geoportal} des gesamten Geoportals geachtet werden um dem Nutzer eine möglichst gute Bedienbarkeit und dadurch auch Nutzungserfahrung zu bieten. Erst durch einfache Nutzbarkeiten der Funktionen werden die Nutzer auch das Geoportal akzeptieren. Sollte ein Mitarbeiter der Stadt einen neuen Arbeitsablauf mit einem Geoportal durchführen sollen und dies nicht einfach und zu seiner Zufriedenheit ablaufen wird dieser den neuen Arbeitsablauf nur wiederwillig durchführen. Es sollte einer Erleichterung und Beschleunigung des bisherigen Verfahrens aufweisen.

\newpage
Ein Geoportal ohne WebViewer wäre zwar denkbar jedoch ist dies für die Meisten Nutzer nicht sehr praktikabel, denn erst durch die Möglichkeit die Daten direkt im Webbrowser betrachten zu können wird dieser Mehrwert eines Geoportals den meisten Nutzern bewusst. Der WebViewer hat meist Grundfunktionalitäten wie zum Beispiel:
\begin{itemize}
    \item Verschieben
    \item Zoomen
    \item Karten- bzw. Themenebene wechseln
    \item Ändern der Ausrichtung der Karte
    \item Messen einer Strecke oder Fläche
    \item Sachdaten abfragen
    \item Punktkoordinaten abfragen
    \item Aktuellen Maßstab anzeigen
    \item Externe Web Map Service hinzufügen
\end{itemize}
Es kann sehr interessant sein zu wissen welche Dienste von den Nutzern besonders stark genutzt werden. Diese Informationen können über ein Monitoring \cite{Hueben-Anforderungen-Geoportal} ewonnen werden und helfen weitere Dienste in dieser Fachrichtung zu implementieren oder die Bereitstellung der Diente auf leistungsfähigere oder mehr Server zu verteilen. Ebenfalls ist es durch Monitoring möglich bei Ausfall von Diensten den Nutzer über dien zu Informieren und somit auch die eventuelle Frustration bei einem Fehler zu senken. Wenn der Nutzer informiert wird ist dieser meist verständnisvoller als wenn er selbst erst den Fehler findet.
\newline \newline
Auch die Sicherheit \cite{Hueben-Anforderungen-Geoportal} des Geoportals sollte betrachtet werden, zumal hier einige personenbezogene Daten der Nutzer erfasst werden können. Sollte es zu einem Datenverlust an dritte kommen würde dies einen extremen Vertrauensverlust der Nutzer hervorrufen und nach dem „Artikel 33 DSGVO - Meldung von Verletzungen des Schutzes personenbezogener Daten an die Aufsichtsbehörde“ eine Meldung erfolgen.